<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mateus Felipe</title><link>http://mateusfccp.me/</link><description>Recent content on Mateus Felipe</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-NC 4.0&lt;/a&gt;</copyright><lastBuildDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://mateusfccp.me/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Criando rapidamente um site pessoal com Hugo e Docker</title><link>http://mateusfccp.me/posts/docker-and-hugo/</link><pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://mateusfccp.me/posts/docker-and-hugo/</guid><description>Introdução Criar um site pessoal é uma tarefa trivial. Existem diversas opções no mercado, desde opções para leigos totais, como o Wix, ou plataformas mais robustas (e, neste caso, de qualidade questionável), como o Wordpress. No entanto, caso se queira maior flexibilidade e capacidade técnica, o mais comum é se recorrer a soluções mais técnicas. Ainda assim, parece ser um esforço demasiado e desnecessário gastar o seu tempo lidando com rotas, middlewares, requisições HTTP ou quaisquer outros aspectos técnicos que não se deseja ter que lidar apenas para um site pessoal, mesmo que você tenha o conhecimento necessário.</description></item><item><title>Sobre</title><link>http://mateusfccp.me/about/</link><pubDate>Wed, 24 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://mateusfccp.me/about/</guid><description>22 anos, formado em Teologia. Programa há 13 anos, tendo se especializado, principalmente, em PHP e tecnologias correlatas (Wordpress, Laravel). No entanto, lida constantemente também com outras tecnologias, como Python, Rust, go, Reason, Ecmascript, e de vez em quando brinca com Elm, Elixir, Ruby, Hack, C, C++, C#, Dart, entre outras. Atualmente, trabalha de forma autônoma como desenvolvedor web e cursa pós-graduação (lato sensu) em Teologia Bíblica.</description></item></channel></rss>